\section{Volné lineární kmity} \label{p21}

Jedním z velmi běžných druhů pohybu mechanických soustav jsou takzvané \emph{harmonické (malé) kmity}, které soustava provádí v blízkosti své rovnovážné polohy. Studium takových a podobných pohybů začneme zcela jednoduchým případem soustavy, která má jenom jeden stupeň volnosti.

Rovnovážná poloha soustavy je právě tam, kde má potenciální energie soustavy $U(q)$ minimum; výchylka z této rovnovážné polohy pak vyvolá sílu $- \D u / \D q$, která ji zase vrací zpátky. Označme symbolem $q_0$ rovnovážnou polohu. Při malých výchylkách pak můžeme rozdíl potenciálních energií $U(q) - U(q_0)$ rozložit v mocninnou řadu $q - q_0$ a ponechat pouze první nenulový člen. V obecnosti to bývá člen kvadratický, takže pak platí
\[ U(q) - U(q_0) \approx \half k (q - q_0)^2, \]
kde $k$ je kladný koeficient { \footnotesize [ říká se mu \emph{tuhost pružiny} ]} (hodnota druhé derivace $U''(q_0)$ { \footnotesize [ ta je v minimu, jak známo, kladná. ] }) { \footnotesize [ Poznamenejme, že lineární člen v rozvoji vypadl, protože šlo o rozvoj kolem minima a tam je první derivace nulová. ] } Pro jednoduchost zavedeme podmínku $U(q_0) = 0$ a zavedeme souřadnici $x$ takto:
\begin{equation} \label{21.1}
	x = q - q_0.
\end{equation}
Jak je vidět, jde právě o výchylku z rovnovážné polohy. Díky tomu dostaneme pro potenciální energii
\begin{equation} \label{21.2}
	U(x) = \half k x^2.
\end{equation}
Kinetická energie soustavy s jedním stupněm volnosti má v obecném případě tvar
\[ \half a(q) \dot q^2 = \half a(q) \dot x^2. \]
V našem přiblížení bude stačit, když zaměníme funkci $a(q)$ její hodnotou v $q = q_0$. Označíme tuto hodnotu symbolem \footnote{Důrazně ovšem poznamenejme, že takto zavedená veličina $m$ je rovna hmotnosti bodu pouze v případě, že $x$ je kartézská souřadnice částice!}
\[ m = a(q_0). \]
To nám konečně umožní zapsat lagrangián pro takové malé kmity: \footnote{Soustava, která takto kmitá, se často nazývá {\footnotesize [ (lineárním, harmonickým) ] } \emph{oscilátorem}.}
\begin{equation} \label{21.3}
	\lagr = \half m \dot x^2 - \half k x^2.
\end{equation}

Příslušná pohybová rovnice zní
\begin{equation} \label{21.4}
	m\ddot x + kx = 0,
\end{equation}
čili
\begin{equation} \label{21.5}
	\ddot x + \omega^2 x = 0,
\end{equation}
přičemž jsme zavedli označení
\begin{equation} \label{21.6}
	\omega = \sqrt{\frac k m}
\end{equation}
Jak známo, obecné řešení takové rovnice je možno psát ve tvaru
\begin{equation} \label{21.7}
	x = c_1 \cos \omega t + c_2 \sin \omega t.
\end{equation}
{\footnotesize [ Její charakteristická rovnice je totiž $\lambda^2 + \omega^2 = 0$, což má kořeny $\pm \I \omega$. Řešení má pak tvar $Ce^{\I\omega t} + De^{-\I\omega t}$, což je možno přepsat pomocí Eulerova vzorce na výše uvedené řešení. ] } Tento výraz je možno napsat i ve tvaru
\begin{equation} \label{21.8}
	x = a \cos(\omega t + \alpha).
\end{equation}
Jelikož platí $\cos(\omega t + \alpha) = \cos \omega t \cos \alpha - \sin \omega t \sin \alpha$, vidíme ze srovnání s \eqref{21.7}, že konstanty $a$ a $\alpha$ jsou s $c_1$ a $c_2$ svázány vztahy
\begin{align} \label{21.9}
	a &= \sqrt{c_1^2 + c_2^2}, & \tg \alpha &= -c_2/c_1.
\end{align}

Blízko své rovnovážné polohy tedy soustava vykonává harmonické kmity. Koeficient $a$ v \eqref{21.8} se nazývá \emph{amplitudou} kmitů a argument kosinu jejich \emph{fází}. $\alpha$ je fáze v čase $t = 0$ a, jak je vidět, závisí na tom, jak zvolíme začátek počítání času. Veličina $\omega$ se nazývá \emph{kruhovou frekvencí} kmitů; často se ale mluví prostě o \emph{frekvenci}, čehož se budeme nadále držet i my.

Frekvence je velmi důležitou charakteristikou kmitů, která navíc vůbec nezávisí na počátečních podmínkách. Podle \eqref{21.6} se vždy určí jen podle vlastností mechanické soustavy jako takové. Ještě zdůrazněme, že tato vlastnost frekvence je dána předpokládanou malostí kmitů a že jakmile tento předpoklad opustíme, tato vlastnost zmizí (jak ostatně ještě uvidíme v \hyperref[p28]{§ 28}). Z matematického pohledu je totiž dána kvadratickou závislostí potenciální energie na souřadnicích \footnote{Proto se nepozoruje ani v případě, že $U(x)$ má v $x = 0$ minimum vyššího řádu než druhého, tj. $U \approx x^n$, kde $n > 2$ (viz též \hyperref[u11.2]{úlohu 2a k § 11}).}

Energie harmonicky kmitající soustavy je rovna
\[ E = \half m \dot x^2 + \half kx^2 = \half m(\dot x^2 + \omega^2 x^2) \]
nebo též, jestliže sem dosadíme \eqref{21.8},
\begin{equation} \label{21.10}
	E = \half m \omega^2 a^2.
\end{equation}
Je tedy úměrna čtverci aplitudy kmitů.

Závislost souřadnice kmitající soustavy na čase se v mnohých případech vyplatí zapsat jako reálnou část komplexního výrazu
\begin{equation} \label{21.11}
	x = \Re(Ae^{\I \omega t}),
\end{equation}
kde $A$ je komplexní konstanta. Jestliže ji zapíšeme ve tvaru
\begin{equation} \label{21.12}
	A = ae^{\I \alpha},
\end{equation}
dostaneme zase výraz \eqref{21.8}. Konstantu $A$ pak nazýváme \emph{komplexní amplitudou}; její velikost je rovna obyčejné amplitudě a její argument počáteční fázi.

Počítání s komplexními exponenciálami je jednodušší než s goniometrickými funkcemi už jen proto, že se diferencováním nijak nemění jejich tvar. Navíc je možno, jestliže s nimi budeme provozovat jen lineární operace (sčítání, násobení konstantou, diferencování, integrování), můžeme ignorovat znamení \clqq $\Re$\crqq a vzít reálnou část až z celého výsledku výpočtu.

{\centering\bfseries\Large Cvičení

}

\small

\example{21}{1} Vyjádřit amplitudu a počáteční fázi kmitů v závislosti na počátečních hodnotách souřadnice a rychlosti $x_0$ a $v_0$.

\textbf{Odpověď.}
\begin{align*}
	a &= \sqrt{x_0^ + \frac{v_0^2}{\omega^2}}, & \tg \alpha &= - \frac{v_0}{\omega x_0}.
\end{align*}

\example{21}{2} Najít poměr frekvencí $\omega$ a $\omega'$ kmitů dvou dvouatomových molekul, které se skládají ze atomů stejných prvků, ale různých isotopů. V první molekule jsou hmotnosti rovny $m_1, m_2$, v druhé $m_1', m_2'$.

\textbf{Řešení.} Atomy budou interagovat v obou molekulách týmž způsobem; proto $k = k'$. Roli koeficientů $m$ v kinetických energiích (a tudíž i ve frekvencích) sehraje redukovaná hmotnost $\mu$. Podle \eqref{21.6} pak nalezneme
\[ \frac{\omega'}{\omega} = \sqrt{\frac{m_1 m_2 (m_1' + m_2')}{m_1' m_2' (m_1 + m_2)}}. \]

\example{21}{3} Najít frekvenci kmitů bodu s hmotností $m_1$, který se může hýbat po přímce a je přidělán k pružině, jež je druhým koncem upevněna v bodě A (obr. 22) ve vzdálenosti $l$ od přímky. Pružina je při délce $l$ natažena silou $F$.

\textbf{Řešení.} Frekvence je rovna $\sqrt{k/m}$. Tyto veličiny se hodí vyjádřit pomocí kinetické a potenciální energie. Jelikož platí $T = \half m \dot x^2$ a $U = \half k x^2$, bude
\[ \omega = \sqrt{\frac{2U/x^2}{2T/\dot x^2}}. \]
Potenciální energie pružiny je zhruba rovna součinu síly $F$ a prodloužení $\D l$ pružiny. Pokud je $x \ll l$, platí
\[ \D l = \sqrt{l^2 + x^2} - l \approx x^2/2l. \]
Je tedy $U = Fx^2 / 2l$. Kinetická energie je ve tvaru $\half m\dot x^2$, takže po dosazení do našeho vzorce:
\[ \omega = \sqrt{k/m} = \sqrt{F/ml}. \]

\begin{minipage}{0.5 \textwidth}
\wfig{22}{3cm}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5 \textwidth}
\wfig{23}{3cm}
\end{minipage}

\example{21}{4} Totéž, ale při pohybu po kružnici poloměru $r$, jak je to znázorněno na obr. 23.

\textbf{Řešení.} V tomto případě je prodloužení pružiny (při $\phi \ll 1$) rovno
\[ \D l = \sqrt{r^2 + (l+r)^2 - 2r(l+r)\cos\phi} - l \approx \frac{r(l+r)}{2l} \phi^2. \]
Kinetická energie je rovna $T = \half m r^2 \dot \phi^2$, takže
\[ U = \sqrt{\frac{Fr(r+l)/l}{r^2 m}} = \sqrt{\frac{F(r+l)}{rlm}}. \]

\example{21}{5} Najít frekvenci kmitů kyvadla vyobrazeného na \hyperref[u5.2]{obr. 2}, jehož závěs (zatížený bodem o hmotnosti $m_1$) se může pohybovat po vodorovné přímce.

\textbf{Řešení.} Při $\phi \ll 1$ dostaneme ze vztahu získaného v \hyperref[u14.3]{úloze 3 k § 14} toto:
\begin{align*}
	T &= \frac{m_1m_2l^2}{2(m_1+m_2)} \dot\phi^2, & U &= \half m_2 gl \phi^2.
\end{align*}
Již standardním postupem:
\[ \omega = \sqrt{\frac{m_2 gl}{m_1 m_2 l^2 / (m_1 + m_2)}} = \sqrt{\frac{g(m_1+m_2)}{m_1l}}. \]

\example{21}{6} Stanovit tvar křivky, na níž budou mít kmity v tíhovém poli frekvenci nezávislou na amplitudě. \footnote{\footnotesize [ Tuto úlohu řešil už někdy v XVII. století Huygens ve snaze udělat aspoň trochu pořádný závěs na kyvadlové hodiny. Mimochodem v těch časech byla přesnost kyvadlových hodin dost úděsná (nabíraly chybu v řádu minut za den). Pokud vím, výsledná křivka se pro technickou realisaci ukázala natolik nevhodnou, že se od takových pokusů upustilo. ] }

\textbf{Řešení.} Této podmínce vyhoví taková křivka, po níž se částice bude pohybovat s potenciální energií $U = \half ks^2$, přičemž $s$ je délka křivky mezi částicí a rovnovážným postavením. Kinetická energie je pak $T = \half m \dot s^2$ ($m$ je hmotnost částice) a frekvence kmitů bude $\sqrt{k/m}$ nezávisle na počátečním $s$.

V tíhovém poli ale platí $U = mgy$, kde $y$ je svislá souřadnice. Proto musí být $\half ks^2 = mgy$, takže
\[ y = \frac{\omega^2}{2g} s^2. \]

Z druhé strany platí $\D s^2 = \D x^2 + \D y^2$, což dá rovnici
\[ x = \int \sqrt{\left(\deriv s y\right)^2 - 1} \D y = \int \sqrt{\frac{g}{2\omega^2 y} - 1} \D y. \]
Integrace se snadno provede, jestliže použijeme substituci
\[ y = \frac{g}{4\omega^2} (1 - \cos u). \]
Pak dostaneme
\[ x = \frac{g}{4\omega^2} (u + \sin u). \]
To jsou parametrické rovnice hledané křivky; v tomto případě jde o cykloidu.

\normalsize

\section{Nucené kmity} \label{p22}

Prozkoumejme nyní kmity v soustavě, na kterou působí ještě nějaké proměnné vnější pole. Takové kmity se nazývají \emph{nucenými} --- narozdíl od kmitů \emph{volných}. Opět budeme předpokládat, že všechny kmity jsou malé; tím se rozumí i to, že i řečené vnější pole je dostatečně slabé. V opačném případě by totiž mohlo vyvolat příliš velké výchylky.

Kromě vlastní potenciální energie $\half k x^2$ má tedy soustava ještě potenciální energii $U_e(x,t)$ od vnějšího pole. Rozložíme tento přídavný člen v řadu podle malé výchylky $x$ a dostaneme
\[ U_e \approx U_e(0, t) + x \pderiv{U_e}{x}. \]
První člen je pouze funkcí času a můžeme ho tudíž vypustit (je to určitě úplná časová derivace nějaké jiné funkce času, a takové je možno z lagrangiánu odstranit). V druhém členu označuje $-\partial U_e / \partial x$ vnější sílu, která na soustavu působí v rovnovážné poloze. Jde o jakousi zadanou funkci času, kterou označíme $F(t)$. V potenciální energii se tedy objeví ještě člen $-xF(t)$ a výsledný lagrangián bude
\begin{equation}\label{22.1}
\lagr = \half m \dot x^2 - \half k x^2 + xF(t).
\end{equation}
Příslušná pohybová rovnice je pak
\[ m\ddot x + kx = F(t), \]
což je možno přepsat na
\begin{equation} \label{22.2}
	\ddot x + \omega^2 x = \frac 1 m F(t),
\end{equation}
přičemž jsme opět zavedli úhlovou frekvenci $\omega$ volných kmitů.

Jak je známo, obecné řešení nehomogenní lineární diferenciální rovnice s konstantními koeficienty se nalezne jako součet dvou výrazů $x_0 + x_1$, kde $x_0$ je obecné řešení homogenní rovnice a $x_1$ jakékoli partikulární řešení nehomogenní rovnice. V našem případě je $x_0$ řešení rovnice volných kmitů, které jsme provedli už v předchozím paragrafu.

Velmi zajímavé jsou případy, kdy je vynucující síla též prostou periodickou funkcí času s určitou frekvencí $\gamma$:
\begin{equation} \label{22.3}
	F(t) = f \cos(\gamma t + \beta).
\end{equation}
Partikulární integrál rovnice \eqref{22.2} budeme hledat ve tvaru $x_1 = b \cos (\gamma t + \beta)$. \footnote{[Víme totiž, že se pokud má taková rovnice speciální pravou stranu ve tvaru $e^{\alpha x}[P \sin(\beta x + \gamma) + Q \cos(\beta x + \gamma)]$, máme partikulární řešení hledat ve tvaru $x^\rho e^{\alpha x} [ P' \sin(\beta x + \gamma) + Q' \cos(\beta x + \gamma)]$, kde $\rho$ je násobnost kořene $\alpha + \beta \I$ charakteristické rovnice a $P', Q'$ jsou neznámé mnohočleny nejvýše takového stupně, jaký je větší ze stupňů $P$ a $Q$. ] } Dosadíme to zpátky do naší rovnice a zjistíme, že {\footnotesize [ po úpravách: $\ddot x_1 = -\gamma^2 b \cos(\gamma t + \beta)$, takže $b(\omega^2 - \gamma^2) \cos(\gamma t + \beta) = f \cos(\gamma t + \beta)$ ] } musí platit $b = f/m(\omega^2 - \gamma^2)$. K tomu přičteme ještě řešení homogenní rovnice a máme
\begin{equation} \label{22.4}
	x = a \cos(\omega t + \alpha) + \frac{f}{m(\omega^2 - \gamma^2)} \cos(\gamma t + \beta).
\end{equation}
Konstanty $a$ a $\alpha$ se musí určit z počátečních podmínek.

Řešení \eqref{22.4} se nedá použít v případě tak řečené \emph{resonance}, kdy je frekvence vynucující síly právě rovna vlastní frekvenci soustavy. Abychom našli řešení pro tento případ, přepíšeme výraz \eqref{22.4} --- s patřičným přeznačením konstant $a$ a $\alpha$ --- takto:
\[ x = a \cos(\omega t + \alpha) + \frac{f[\cos(\gamma t + \beta) - \cos(\omega t + \beta)]}{m(\omega^2 - \gamma^2)}. \]
Při $\gamma \to \omega$ bude v druhém členu neurčitost druhu \clqq 0/0\crqq. Tu zneškodníme užitím l'Hospitalova pravidla a obdržíme
\begin{equation} \label{22.5}
	x = a \cos(\omega t + \alpha) + \frac{ft}{2m\omega} \sin(\omega t + \beta).
\end{equation}
Z toho je vidět, že v případě resonance roste amplituda kmitů lineárně s časem (aspoň do doby, než začne být amplituda příliš velká na to, aby šla zde budovaná teorie malých kmitů použít).

{\footnotesize [ Možná přesvědčivější odvození téhož se dostane, když se znovu podíváme na způsob hledání partikulárního řešení popsaný v poznámce pod čarou. Násobnost kořene $\omega \I$ je u rovnice $\lambda^2 + \omega^2 = 0$ rovna jedné, takže po dosazení $\rho = 1$ zjistíme ten stejný poznatek. ] }

Ještě vyjasněme, jak bude vypadat složení dvou malých kmitů velmi blízkých frekvencí. Řekněme, že $\gamma = \omega + \epsilon$, kde $\epsilon$ je malé. Obecné řešení přepíšeme v komplexním tvaru (jako v \eqref{21.11}), takže dostaneme
\begin{equation} \label{22.6}
	x = Ae^{\I \omega t} + Be^{\I (\omega + \epsilon) t} = (A + Be^{\I\epsilon t}) e^{\I \omega t}.
\end{equation}
Veličina $A + Be^{\I\epsilon t}$ se v průběhu času mění jen málo. Je tedy možno se dívat na pohyb v blízkosti resonance jako na malé kmity, které mají ovšem proměnnou amplitudu. \footnote{Amplituda je obecně komplexní, takže se může měnit i \clqq konstantní\crqq\ člen ve fázi kmitů, který normálně odpovídá počáteční fázi.}

Označme velikost amplitudy symbolem $C$:
\[ C = \left| A + Be^{\I \epsilon t}\right|. \]
Zapíšeme-li $A$ a $B$ ve tvaru $ae^{\I \alpha}$ a $be^{\I \beta}$, nalezneme
\begin{equation} \label{22.7}
	C^2 = a^2 + b^2 + 2ab\cos(\epsilon t + \beta - \alpha).
\end{equation}
Amplituda sama se tedy mění harmonicky s frekvencí $\epsilon$ mezi dvěma hraničními hodnotami
\[ |a - b| \leq C \leq a+b. \]
Tomuto jevu se říká \emph{rázy} nebo též \emph{zázněje}. \footnote{[ Tento jev se dá velmi snadno pozorovat (a použít) třeba při ladění kytary (kdy zmáčkneme na jedné struně stejný tón, jaký má mít sousední struna prázdná, a tyto dva tóny ladíme k sobě). Při postupném slaďování zjistíme, že od jisté chvíle neslyšíme dva různé tóny, ale jen jeden, který se pravidelně stává hlasitějším a zase tišším (proto se tomu říká \clqq rázy\crqq). Přesně doladit pak můžeme prostě tím, že se snažíme co nejvíc snížit frekvenci těchto rázů. ]}

Pohybovou rovnici \eqref{22.2} můžeme integrovat i v obecném případě při libovolné vynucující síle $F(t)$. Snadno se nám to podaří, když rovnici přepíšeme ve tvaru
\[ \deriv{}{t} (\dot x + \I \omega x) - \I \omega (\dot x + \I \omega x) = \frac 1 m F(t), \]
což je možno psát ve tvaru
\begin{equation} \label{22.8}
	\deriv{z}{t} - \I \omega z = \frac 1 m F(t),
\end{equation}
zavedeme-li komplexní veličinu
\begin{equation} \label{22.9}
	z = \dot x + \I \omega x.
\end{equation}
Rovnice \eqref{22.8} je už jen prvního řádu. Bez pravé strany by jejím řešením bylo $z = Ae^{\I \omega t}$. Provedeme nyní variaci konstant a položíme $z = A(t) e^{\I \omega t}$. Pro $A(t)$ pak obdržíme rovnici
\[ \dot A(t) = \frac 1 m F(t) e^{-\I \omega t}, \]
kterou už můžeme přímo integrovat. Tím dostaneme řešení rovnice \eqref{22.8} ve tvaru
\begin{equation} \label{22.10}
	z = e^{\I \omega t} \left[ \int\limits_0^t \frac 1 m F(t) e^{-\I \omega t} \D t + z_0 \right],
\end{equation}
kde integrační konstanta $z_0$ je hodnota $z$ v čase $t = 0$. To je hledané obecné řešení; funkce $x(t)$ je pak dána imaginární částí výrazu \eqref{22.10} dělenou $\omega$. \footnote{Rozumí se samo sebou, že síla zde musí být zapsána reálně.}

Energie soustavy, která provádí nucené kmity, se pochopitelně nezachovává, protože ji do soustavy dodává (nebo ji odtamtud bere) právě to vynucující pole. Můžeme ale vypočíst úplnou energii, která bude soustavě předána za celou dobu působení síly (od času $-\infty$ do $\infty$), přičemž počáteční energii uvažujeme nulovou. Podle vztahu \eqref{22.10} (přičemž začínáme v čase $-\infty$ místo $0$ a klademe $z(-\infty)=0$) při $t \to \infty$ dostaneme
\[ |z(\infty)|^2 = \frac{1}{m^2} \left| \int\limits_{-\infty}^\infty F(t) e^{-\I \omega t} \D t \right|^2. \]
Z druhé strany vidíme, že energie naší soustavy je dána výrazem
\begin{equation} \label{22.11}
	E = \half m (\dot x^2 + \omega^2 x^2) = \half m |z|^2.
\end{equation}
Nyní dosadíme vypočtenou hodnotu $|z(\infty)|^2$. Celkem tedy soustavě bude předána energie
\begin{equation} \label{22.12}
	E = \frac{1}{2m} \left|\int\limits_{-\infty}^\infty F(t) e^{-\I \omega t} \D t \right|^2;
\end{equation}
jak vidno, je úměrná čtverci velikosti Fourierovy komponenty síly, která odpovídá vlastní frekvenci soustavy.

Nakonec uvažme sílu, která působí jen během krátkého časového intervalu (malého ve srovnání s $2\pi / \omega$). Pak je zhruba $e^{-\I \omega t} \approx 1$ a
\[ E = \frac{1}{2m} \left(\int\limits_{-\infty}^\infty F(t) \D t \right)^2. \]
Tento výsledek nás nijak nepřekvapuje; dal se totiž získat už předtím tou prostou úvahou, že taková síla předá soustavě hybnost $\int F \D t$, aniž by za tak krátký čas jakkoli změnila výchylku.

{\centering\bfseries\Large Cvičení

}

\small

\example{22}{1} Popsat nucené kmity soustavy pod vlivem síly $F(t)$, je-li v čase $t = 0$ soustava v klidu a v rovnovážné poloze (tj. $x = \dot x = 0$) pro následující případy:
\begin{ce}
\item $F = F_0 = \text{const.}$ \textbf{Odpověď:} $x = \frac{F_0(1 - \cos \omega t)}{m\omega^2}$, síla tedy způsobí přemístění rovnovážné polohy, kolem které soustava kmitá.
\item $F = at$. \textbf{Odpověď:} $x = \frac{a}{m\omega^3} (\omega t - \sin \omega t)$.
\item $F = F_0 e^{-\alpha t}$. \textbf{Odpověď:} $\displaystyle x = \frac{F_0}{m(\omega^2 + \alpha^2)} \left[ e^{-\alpha t} - \cos \omega t + \frac \alpha \omega \sin \omega t \right]$.
\item $F = F_0 e^{-\alpha t} \cos \beta t.$ \textbf{Odpověď:}
	\[ x = \frac{F_0}{m[(\omega^2 + \alpha^2 - \beta^2)^2 + 4\alpha^2 \beta^2]} \left\{ - (\omega^2 + \alpha^2 - \beta^2) \cos \omega t + \frac \alpha \omega (\omega^2 + \alpha^2 + \beta^2) \sin \omega t + e^{-\alpha t} [(\omega^2 + \alpha^2 - \beta^2) \cos \beta t - 2 \alpha \beta\sin \beta t ] \right\}. \]
Při řešení se zde s výhodou síla zapíše v komplexním tvaru: $F = F_0 \exp[(-\alpha + \beta \I)t]$.
\end{ce}

\example{22}{2} Stanovit konečnou amplitudu kmitů soustavy pod vlivem vnější síly, která se mění takto:
\[ F = \begin{cases}
	0 & \text{při } t < 0, \\
	F_0 t/T & \text{při } 0 < t < T, \\
	F_0 & \text{při } t > T. 
\end{cases}\]
Její průběh je vyobrazen na obr. 24. Do času $t = 0$ je soustava v klidu ve své rovnovážné poloze.

\begin{minipage}{0.5 \textwidth}
\wfig{24}{5cm}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5 \textwidth}
\wfig{25}{5cm}
\end{minipage}

\textbf{Řešení.} Podle položky 2 v předchozím cvičení je v intervalu $0 < t < T$ kmitání popsáno vztahem
\[ x = \frac{F_0}{mT \omega^3} (\omega t - \sin \omega t). \]
Pro $t > T$ hledáme řešení ve tvaru
\[ x = x = c_1 \cos \omega(t-T) + c_2 \sin \omega(t - T) + \frac{F_0}{m\omega^2}. \]
Z podmínek spojitosti $x$ a $\dot x$ při $t = T$ dostaneme
\begin{align*}
	c_1 &= -\frac{F_0}{mT\omega^3} \sin \omega T, &
	c_2 &= \frac{F_0}{mT\omega^3} (1 - \cos \omega T).
\end{align*}
Amplituda kmitů je přitom rovna
\[ a = \sqrt{c_1^2 + c_2^2} = \frac{2F_0}{mT\omega^3} \sin \frac{\omega T}{2}.\]
Vidíme, že je tím menší, čím pomaleji se síla \clqq zapíná\crqq\ (tj. čím větší je $T$).

\example{22}{3} Totéž pro případ konstantní síly $F_0$, která působí jen po ohraničený čas $T$ (obr. 25).

\textbf{Řešení} je možno nalézt stejným postupem jako v předchozí úloze, ale ještě snáze se nám to povede, užijeme-li vzorec \eqref{22.10}. Při $t > T$ dostaneme volné kmity kolem rovnovážné polohy $x = 0$; přitom
\[ z = \frac{F_0}{m} e^{\I \omega t} \int\limits_0^T e^{-\I \omega t} \D t = \frac{F_0}{\I \omega m} e^{\I \omega t} (1 - e^{-\I \omega t}), \]
přičemž čtverec velikosti $z$ je vázán s amplitudou vztahem $|z|^2 = a^2 \omega^2$. Nakonec zjistíme, že
\[ a = \frac{2F_0}{m\omega^2} \sin \frac{\omega T}{2}. \]

\example{22}{4} Opět to stejné pro sílu, která působí jen v čase $0 \leq t \leq T$ podle vztahu $F = F_0t/T$ (obr. 26).

\begin{minipage}{0.5 \textwidth}
\wfig{26}{5cm}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5 \textwidth}
\wfig{27}{5cm}
\end{minipage}

\textbf{Řešení.} Zcela obdobným způsobem získáme
\[ a = \frac{F_0}{Tm\omega^3} \sqrt{\omega^2 T^2 - 2 \omega T \sin \omega T + 2(1 - \cos\omega T)}. \]

\example{22}{5} Do čtvrtice všeho dobrého totéž, tentokrát pro sílu působící po čas $T = 2\pi / \omega$ podle vztahu $F = F_0 \sin \omega t$ (obr. 27).

\textbf{Řešení.} Dosazením do \eqref{22.10}
\[ F(t) = F_0 \sin \omega t = \frac{F_0}{2\I}\left(e^{\I \omega t} - e^{-\I \omega t}\right) \]
a integrací od nuly do $T$ se obdrží
\[ a = F_0 \pi / m \omega^2. \]

\normalsize

\section{Kmity soustav s mnoha stupni volnosti} \label{p23}

Teorie volných kmitů soustav s několika ($s$) stupni volnosti se buduje zcela analogicky tomu, jak jsme rozebrali v \hyperref[p21]{§ 21} lineární kmity.

Řekněme, že potenciální energie soustavy $U$ jako funkce zobecněných souřadnic $q_i$ (kde $i$ jde od $1$ až do $s$) má minimum pro $q_i = q_{i0}$. Zavedeme tedy malé výchylky z rovnovážné polohy:
\begin{equation} \label{23.1}
	x_i = q_i - q_{i0}
\end{equation}
a, rozloživše $U$ v řadu do druhého řádu včetně, dostaneme potenciální energii ve tvaru positivně definitní kvadratické formy
\begin{equation} \label{23.2}
	U = \half \sum_{i,j} k_{ij} x_i x_j,
\end{equation}
přičemž opět počítáme potenciální energii od jejího minima. Jelikož koeficienty $k_{ij}$ stojí v sumě \eqref{23.2} vždy v součinu s jednou a tou samou veličinou $x_ix_j$, je zřejmé, že je můžeme jistě považovat za symetrické:
\[ k_{ij} = k_{ji}. \]

V kinetické energii, která má v obecném případě tvar
\[ \half \sum_{i, j} a_{ij}(q) \dot q_i\dot q_j \]
(viz \eqref{5.5}), můžeme v koeficientech $a_{ij}$ též dosadit $q_i = q_{i0}$. Označivše pak $a_{ij}(q_0)$ symbolem $m_{ij}$, podaří se nám vyjádřit kinetickou energii jako další positivně definitní kvadratickou formu:
\begin{equation} \label{23.3}
	\half \sum_{i,j} m_{ij} \dot x_i \dot x_j.
\end{equation}
Též i koeficienty $m_{ij}$ můžeme vzít symetrické:
\[ m_{ij} = m_{ji}. \]
Lagrangián soustavy, která vykonává volné harmonické kmity, je tedy možno psát ve tvaru
\begin{equation} \label{23.4}
	\lagr = \half \sum_{i, j} (m_{ij} \dot x_i \dot x_j - k_{ij} x_i x_j).
\end{equation}

Nyní sestavme pohybové rovnice. Aby se nám to snadno podařilo, napišme úplný diferenciál lagrangiánu:
\[ \D \lagr = \half \sum_{i, j} (m_{ij} \dot x_i \D \dot x_j + m_{ij} \dot x_j \D \dot x_i - k_{ij} x_i \D x_k - k_{ij} x_j \D x_i). \]
Díky tomu, že pochopitelně nezáleží na tom, jak se dotyčné indexy, přes které se sčítá, jmenují, můžeme v prvním a ve třetím členu prohodit indexy $i$ a $j$ mezi sebou. Nadto využijeme toho, že $m$ i $k$ jsou symetrické (platí $m_{ij} = m_{ji}$ a podobně i pro $k$), a dostaneme
\[ \D \lagr = \sum_{i, j} (m_{ij} \dot x_j \D \dot x_i - k_{ij} x_j \D x_i). \]
Už z toho vidíme, že
\begin{align*}
	\pderiv{\lagr}{\dot x_i} &= \sum_j m_{ij} \dot x_j,&
	\pderiv{\lagr}{x_i} &= - \sum_j k_{ij} x_j.
\end{align*}
Eulerovy-Lagrangeovy rovnice pak mají tvar
\begin{equation} \label{23.5}
	\sum_j (m_{ij} \ddot x_j + k_{ij} x_j) = 0.
\end{equation}
To je soustava $s$ lineárních obyčejných diferenciálních rovnic prvního řádu s konstantními koeficienty, přičemž index $i$ probíhá přirozená čísla od 1 do $s$.

{\footnotesize [ Toto odvození je možno provést též s pomocí matic hmotnosti a \clqq tuhosti pružin\crqq\ $\vm M$ a $\vm K$. Lagrangián pak napíšeme ve tvaru
\[ \lagr = \half \dot{\vv u} \vm M \dot{\vv u}^T - \half \vv u \vm K \vv u^T, \]
kde $\vv u$ je řádkový vektor všech výchylek a $\vm M$ a $\vm K$ mají v $i$-tém řádku a $j$-tém sloupci hodnoty $m_{ij}$, resp. $k_{ij}$. Tyto matice tedy mimochodem musí být symetrické. Pohybové rovnice pak na sebe vezmou tvar soustavy
\[ \ddot{\vv u} \vm M + \vv u \vm K = 0. \]
]}

Nyní budeme hledat řešení $x_j$ ve tvaru
\begin{equation} \label{23.6}
	x_j = A_j e^{\I \omega t},
\end{equation}
kde $A_j$ jsou nějaké zatím blíže neurčené konstanty. Dosazením a zkrácením $e^{\I \omega t}$ dostaneme následující soustavu pro $A_j$:
\begin{equation} \label{23.7}
	\sum_j A_j(k_{ij} - \omega^2 m_{ij}) = 0.
\end{equation}

Aby tato soustava měla netriviální řešení, musí být, jak je dobře známo, její determinant roven nule, tedy
\begin{equation} \label{23.8}
	\det(k_{ij} - \omega^2 m_{ij}) = 0.
\end{equation}
Tato rovnice se nazývá \emph{charakteristickou} rovnicí a je to rovnice $s$-tého stupně pro $\omega^2$. V obecném případě má $s$ různých reálných kladných kořenů $\omega^2_k$, kde $k$ jde od $1$ do $s$ (v některých případech ovšem mohou být některé z těchto kořenů stejné). Veličiny $\omega_k$, které se tímto způsobem stanoví, se nazývají \emph{vlastními frekvencemi} soustavy.

{\footnotesize [ Totéž můžeme udělat i s našimi maticemi. Budeme hledat vektor $\vv u$ ve tvaru $\vv u = \vv A e^{\I\omega t}$, z čehož vyplývá i $\ddot{\vv u} = -\omega^2 \vv A e^{\I\omega t}$. Po dosazení dostaneme vztah
\[ -\omega^2 \vv A \vm M + \vv A \vm K = 0. \]
To ale dost připomíná hledání vlastních hodnot a vlastních vektorů matice. A skutečně, jde o tzv. \emph{zobecněný vlastní problém}, při němž máme najít vlastní vektory $\vv A$ a vlastní hodnoty $\omega^2$ tak, aby platilo
\[ \vv A \vm K = \omega^2 \vv A \vm M. \]
Z toho se už snadno dostaneme k podmínce \eqref{23.8}: převedeme na jednu stranu:
\[ \vv A (\vm K - \omega^2 \vm M) = 0 \]
a už vidíme (zcela stejným argumentem jako v původním textu a/nebo tím, který známe pro hledání obyčejných vlastních čísel a vektorů), že má skutečně platit
\[ \det(k_{ij} - \omega^2 m_{ij}) = 0. \]
] }

Že jsou kořeny rovnice \eqref{23.8} reálné a kladné, je očividné už z fysikálního pohledu na problém. Kdyby totiž $\omega$ měla imaginární část, znamenalo by to, že souřadnice $x_k$ podle \eqref{23.6} (a s nimi i příslušné rychlosti $\dot x_k$) s časem rostou nebo klesají exponenciálně. To ale není možné, protože by tím byl porušen zákon zachování úplné energie $E = T + U$. 

Můžeme se o tom ale přesvědčit i čistě matematicky. Vynásobme rovnici \eqref{23.7} $A_i^\star$\footnote{[ Hvězdička zde znamená komplexní sdružení ]} a posčítejme přes všechna $i$: 
\[ \sum_{i,j} (k_{ij} - \omega^2 m_{ij}) A_i^\star A_j = 0, \]
takže
\[ \omega^2 = \frac{\sum k_{ij} A_i^\star A_j}{\sum m_{ij} A_i^\star A_j}. \]
Kvadratické formy v čitateli i jmenovateli jsou reálné díky tomu, že $k_{ij}$ a $m_{ij}$ jsou reálné a symetrické. Skutečně,
\[ \left(\sum_{i, j} k_{ij} A_i^\star A_j \right)^\star = \sum_{i, j} k_{ij} A_i A_j^\star = \sum_{i, j} k_{ji} A_i A_j^\star = \sum_{i, j} k_{ij} A_i^\star A_j. \]
{\footnotesize [ V posledním kroku jsme zase zaměnili indexy $i$ a $j$ mezi sebou. ]} Kromě toho jsou tyto formy positivně definitní, a proto i $\omega^2$ musí být kladné. \footnote{Že je kvadratická forma sestavená z koeficientů $k_{ij}$ skutečně positivně definitní, je pro reálné hodnoty proměnných zřejmé z jejich zavedení \eqref{23.2}. I kdybychom však dosadili komplexní hodnoty $A_k = a_k + \I b_k$, dostaneme (opět díky symetrii $k_{ij}$):
\[ \sum_{i, j} k_{ij} A_i^\star A_k = \sum_{i, j} (a_i - \I b_i)(a_j + \I b_j) = \sum_{i, j} k_{ij} (a_i a_j + b_i b_j), \]
tedy součet dvou positivně definitních forem.}

{\footnotesize [ V našem maticovém postupu by bylo možno užít toho argumentu, že obě matice $\vm M$ a $\vm K$ jsou symetrické a positivně definitní, takže musí mít reálná kladná vlastní čísla. (Pochopitelně bychom toto tvrzení museli pro náš zobecněný problém nejdřív asi dokázat, ale intuitivně by mělo být jasné, že jde jen o formalitu.) ] }

Jakmile takto nalezneme frekvence $\omega_a$, můžeme je postupně dosadit do rovnice \eqref{23.7} a najít tak odpovídající hodnoty koeficientů $A_k$. Jsou-li všechny kořeny $\omega_a$ charakteristické rovnice různé, pak budou koeficienty $A_k$, jak známo, úměrné minorům determinantu \eqref{23.8}, v němž bylo $\omega$ nahrazeno $\omega_a$. Označme tyto minory symbolem $\Delta_{ka}$. Partikulární řešení soustavy \eqref{23.5} pak bude mít tvar
\[ x_k = \Delta_{ka} C_a e^{\I t \omega_a}, \]
kde $C_a$ je libovolná komplexní konstanta.

Obecné řešení je dáno součtem všech $s$ partikulárních řešení. Vezmeme reálnou část a napíšeme ho ve tvaru
\begin{equation} \label{23.9}
	x_k = \Re \left\{ \sum_{a = 1}^s \Delta_{ka} C_a e^{\I t \omega_a} \right\} = \sum_a \Delta_{ka} \Theta_a,
\end{equation}
kde jsme zavedli označení
\begin{equation} \label{23.10}
	\Theta_a = \Re [ C_a e^{\I t \omega_a} ].
\end{equation}

{\footnotesize [ Tato procedura v našem maticovém postupu odpovídá hledání vlastních vektorů, které se provede úplně stejně jako u obyčejného vlastního problému. Složky vektorů jsou pak též úměrné amplitudám kmitů. ] }

Časovou změnu každé ze souřadnic soustavy se nám tak podařilo přepsat jako součet $s$ jednoduchých harmonických kmitů $\Theta_1$, $\Theta_2$, \ldots, $\Theta_s$ s libovolnými amplitudami i fázemi, ale s plně určenými frekvencemi.

Přirozeně teď vzniká otázka, jestli by nebylo možné vybrat zobecněné souřadnice tak, aby každá z nich prováděla jen jedno harmonické kmitání? {\footnotesize [ Jinými slovy, jestli by nebylo možno provést diagonalisaci. Což by pochopitelně možno bylo. ] } Samotný tvar obecného integrálu \eqref{23.9} nám již ukazuje cestu k řešení této úlohy.

Jestliže se totiž na $s$ vztahů \eqref{23.9} budeme dívat jako na soustavu rovnic pro $s$ neznámých veličin, můžeme po vyřešení této soustavy vyjádřit veličiny $\Theta$ pomocí původních souřadnic $x$. Pak ovšem bude možno brát veličiny $\Theta$ jako nové zobecněné souřadnice. Tyto souřadnice se nazývají \emph{normálními} (či hlavními) a obyčejné periodické kmity, které provádějí, se podobně nazývají normálními kmity soustavy.

Normální souřadnice $\Theta$ splňují, jak už je jasné z jejich zavedení, rovnice
\begin{equation} \label{23.11}
	\ddot \Theta_a + \omega^2_a \Theta_a = 0.
\end{equation}
To znamená, že v normálních souřadnicích se pohybové rovnice rozpadnou na $s$ rovnic jednoduchých harmonických kmitů, které jsou na sobě vzájemně nezávislé. Zrychlení každé normální souřadnice tedy závisí jen na hodnotě té jediné normální souřadnice a pro úplnou znalost jejího časového průběhu stačí znát jednak její hodnotu, jednak její první derivaci v některém okamžiku.

Z toho už je jasné, že lagrangián vyjádřený v normálních souřadnicích se rozpadne na součet výrazů, z nich každý odpovídá lineárním kmitům s některou z frekvencí $\omega_a$, tj. má tvar
\begin{equation} \label{23.12}
	\lagr = \sum_a \half m_a \left(\dot \Theta_a^2 - \omega_a^2 \Theta_a^2\right),
\end{equation}
kde $m_a$ jsou kladné knstanty. Z matematického pohledu to znamená, že transformací \eqref{23.9} se obě kvadratické formy, jak kinetická energie \eqref{23.3}, tak potenciální energie \eqref{23.2}, současně převedou na diagonální tvar.

Obyčejně se normální souřadnice vybírají tak, aby koeficienty při čtvercích rychlostí v lagrangiánu činily $\half$. Proto se nejčastěji zavádí souřadnice (označme je teď $Q$), pro které platí
\begin{equation} \label{23.13}
	Q_a = \sqrt{m_a} \Theta_a.
\end{equation}
Pak platí
\[ \lagr = \half \sum_a (\dot Q_a^2 - \omega_a^2 Q_a^2). \]

Z toho, co jsme zde vyložili, se mnoho nezmění ani v případě, že charakteristická rovnice bude mít některé kořeny vícenásobné. Obecný tvar \eqref{23.9} a \eqref{23.10}, tj. integrálu pohybových rovnic, zůstane týž, až na to, že koeficienty $\Delta_{ka}$, které odpovídají násobným frekvencím, už nejsou minory determinantu, který se v tomto případě, jak je známo, rovná nule. \footnote{Že v obecném integrálu nemohou takto přibýt členy, které by byly polynomem času, je jasné z téhož argumentu, který jsme užili k tomu, abychom vyloučili možnost imaginárních částí u frekvencí; i tyto členy by totiž způsobily neustálé narůstání energie, což by odporovalo zákonu jejího zachování.}

Každé násobné (nebo, jak se též říká, \emph{degenerované}) frekvenci odpovídá tolik různých normálních souřadnic, jaká je její násobnost, ale výběr těchto normálních souřadnic není jednoznačný. {\footnotesize [ V naší maticové analogii tomu odpovídá několikanásobné vlastní číslo. Vlastní vektory pak tvoří tolikadimensionální vektorový prostor, jaká je násobnost vlastního čísla, a basi tohoto prostoru můžeme vybrat dle naší libosti. ] } Jelikož se tyto normální souřadnice příslušné stejné frekvenci $\omega$ v lagrangiánu objevují jen ve tvaru součtů $\sum \dot Q_a^2$ a $\sum Q_a^2$, můžeme je podrobit libovolné lineární transformaci, která ponechává invariantní součet kvadrátů.

Velmi jednoduché je nalezení normálních souřadnic pro trojrozměrné kmitání jednoho hmotného bodu, který se nalézá ve stacionárním vnějším poli. Umístíme počátek souřadnic do minima potenciální energie $U(x,y,z)$. Tato energie pak vyjde jako kvadratická forma $x, y$ a $z$, zatímco kinetická energie bude rovna
\[ T = \half m (\dot x^2 + \dot y^2 + \dot z^2), \]
kde $m$ je hmotnost částice. Vidíme, že $T$ nijak nezávisí na výběru směrů souřadnicových os. Proto můžeme natočit osy právě tak, aby se potenciální energie redukovala na diagonální tvar. Nakonec obdržíme
\begin{equation} \label{23.14}
	\lagr = \half m (\dot x^2 + \dot y^2 + \dot z^2) - \half (k_1 x^2 + k_2 y^2 + k_3 z^2),
\end{equation}
přičemž kmity podél os $x$, $y$ a $z$ jsou kmity hlavními s frekvencemi
\begin{align*}
	\omega_1 &= \sqrt{k_1/m}, & \omega_2 &= \sqrt{k_2/m}, & \omega_3 &= \sqrt{k_3/m}.
\end{align*}
Ve speciálním případě středově symetrického pole ($k_1 = k_2 = k_3 \equiv k$, $U = kr^2/2$) jsou tyto tři frekvence stejné (viz \hyperref[u23.3]{úlohu 3}).

Užití normálních souřadnic dává možnost převést úlohu o nucených kmitech s několika stupni volnosti na několik úloh jednorozměrných. Lagrangián soustavy včetně proměnných vnějších sil, které na ni působí, má tvar
\begin{equation} \label{23.15}
	\lagr = \lagr_0 + \sum_k F_k(t) x_k,
\end{equation}
kde $\lagr_0$ je lagrangián volných kmitů. Místo souřadnic $x_k$ zavedeme normální souřadnice a dostaneme
\begin{equation} \label{23.16}
	\lagr = \half \sum_a (\dot Q_a^2 - \omega_a^2 Q_a^2) + \sum_a f_a(t) Q_a,
\end{equation}
kde jsme zavedli označení
\[ f_a(t) = \sum_k F_k(t) \frac{\Delta_{ka}}{\sqrt{m_a}}. \]
{\footnotesize [ Označení vzniklo tak, že jsme k $F$ přidali převodní vztah mezi $x$ a $Q$ a označili jsme to $f$. ]} Pohybové rovnice tedy budou mít tvar
\begin{equation}\label{23.17}
	\ddot Q_a + \omega_a^2 Q_a = f_a(t);
\end{equation}
a podle očekávání se rozpadly na několik nezávislých rovnic, z nichž v každé vystupuje jen jedna neznámá funkce $Q_a(t)$.

{\centering\bfseries\Large Cvičení

}

\small

\example{23}{1} Určit kmity soustavy se dvěma stupni volnosti, je-li lagrangián ve tvaru
\[ \lagr = \half (\dot x^2 + \dot y^2) - \half \omega_0^2 (x^2 + y^2) + \alpha xy \]
(jsou to dvě stejné jednorozměrné soustavy s vlastní frekvencí $\omega_0$, které jsou spřažené vazbou $\alpha xy$).

\textbf{Řešení.} Pohybové rovnice:
\begin{align*}
	\ddot x + \omega_0^2 x &= \alpha y, & \ddot y + \omega_0^2 y &= \alpha x.
\end{align*}
Po provedení substituce \eqref{23.6} se obdrží
\begin{align*}
	A_x(\omega_0^2 - \omega^2) &= \alpha A_y, & A_y(\omega_0^2 - \omega^2) &= \alpha A_x.
\end{align*}
Charakteristická rovnice je $(\omega_0^2 - \omega^2)^2 = \alpha^2$, z čehož hned dostaneme
\begin{align*}
	\omega_1^2 &= \omega_0^2 - \alpha, & \omega_2^2 &= \omega_0^2 + \alpha.
\end{align*}
Při $\omega = \omega_1$ z pohybových rovnic dostaneme $A_x = A_y$ a při $\omega = \omega_2$ zase $A_x = -A_y$. Musí tedy být
\begin{align*}
	x &= \frac{Q_1 + Q_2}{\sqrt 2}, & y &= \frac{Q_1 - Q_2}{\sqrt 2}
\end{align*}
(koeficienty $1/\sqrt 2$ se objeví kvůli normování normálních souřadnic tak, jak je to popsáno v textu).

Při $a \ll \omega_0^2$ (slabá vazba) dostaneme
\begin{align*}
	\omega_1 &\approx \omega_0 - \frac{\alpha}{2\omega_0}, & \omega_2 &\approx \omega_0 + \frac{\alpha}{2\omega_0}. 
\end{align*}
Složíme-li $x$ a $y$, chovají se jako superposice dvou kmitání s blízkými frekvencemi; tento součet tedy má charakter rázů s frekvencí $\omega_2 - \omega_1 = \alpha/\omega_0$ (viz \hyperref[p22]{§ 22}). Přitom je v okamžiku, kde je amplituda $x$ maximální, u $y$ amplituda minimální, a obráceně.

\example{23}{2} Stanovit malé kmity dvojitého kyvadla (viz \hyperref[u5.1]{úlohu 5.1} a příslušný obrázek 1).

\textbf{Řešení.} Pro malé kmity ($\phi_1 \ll 1$, $\phi_2 \ll 1$) na sebe lagrangián nalezený ve zmíněné úloze vezme tvar
\[ \lagr = \frac{m_1+m_2}{2} l_1^2 \dot \phi_1^2 + \frac{m_2}{2} l_2^2 \dot\phi_2^2 + m_2 l_1 l_2 \dot\phi_1 \dot\phi_2 - \frac{m_1+m_2}{2} gl_1 \phi_1^2 - \frac{m_2}{2} gl_2 \phi_2^2. \]
Pohybové rovnice:
\begin{align*}
	(m_1+m_2) l_1\ddot \phi_1 + m_2 l_2 \ddot \phi_2 + (m_1+m_2) g\phi_1 &= 0, \\
	l_1 \ddot \phi_1 + l_2 \ddot \phi_2 + g\phi_2 &= 0.
\end{align*}
Po substituci \eqref{23.6}:
\begin{align*}
	A_1(m_1+m_2)(g-l_1\omega^2) - A_2\omega^2m_2l_2 &= 0, \\
	-A_1l_1\omega^2 + A_2(g - l_2\omega^2) &= 0.
\end{align*}
Kořeny charakteristické rovnice:
\[ \omega_{1,2}^2 = \frac{g}{2m_1l_1l_2} \left\{ (m_1+m_2)(l_1+l_2) \pm \sqrt{(m_1+m_2)[(m_1+m_2)(l_1+l_2)^2 - 4m_1l_1l_2]} \right\}. \]
Při $m_1 \to \infty$ jdou frekvence k limitám $\sqrt{g/l_1}$ a $\sqrt{g/l_2}$, které odpovídají nezávislým kmitům dvou kyvadel.

\example{23}{3} Najít trajektorii pohybu částice v centrálním poli $U = kr^2 / 2$ (tzv. \emph{prostorový oscilátor}).

\textbf{Řešení.} Jako i ve všech ostatních centrálních polích i zde probíhá pohyb v jedné rovině, řekněme že $xy$. Každá souřadnice kmitá nezávisle se stejnou frekvencí $\omega = \sqrt{k/m}$, takže dostaneme
\begin{align*}
	x &= a\cos(\omega t+\alpha), & y &= b\cos(\omega t + \beta),
\end{align*}
neboli
\begin{align*}
	x &= a \cos \phi, & y &= b\cos(\phi + \delta) = b \cos \delta \cos \phi - b \sin \delta \sin \phi,
\end{align*}
kde jsme zavedli označení $\phi = \omega t + \alpha$ a $\delta = \beta - \alpha$. Vyjádřivše z toho $\cos \phi$ a $\sin \phi$ a sčetše jejich čtverce, obdržíme rovnici trajektorie ve tvaru
\[ \left(\frac x a\right)^2 + \left(\frac y b\right)^2 - \frac{2xy}{ab} \cos \delta = \sin^2 \delta, \]
což je elipsa se středem v počátku souřadnic {\footnotesize [ ovšem nějak obecně natočená ] } \footnote{To, že v poli s potenciální energií $U = kr^2/2$ probíhá pohyb po uzavřené křivce, jsme už vzpomenuli v \hyperref[p14]{§ 14}.} Při $\delta = 0$ nebo $\delta = \pi$ trajektorie zdegeneruje v úsečku.

\normalsize

\section{Kmity molekul} \label{p24}

Někdy je třeba vyšetřovat soustavu částic, které mezi sebou vzájemně interagují, ale nenacházejí se ve vnějším poli. V takovém případě nebudou mít všechny stupně volnosti soustavy charakter kmitů. Typickým příkladem takových systémů jsou molekuly: kromě pohybů, které představují kmity jednotlivých atomů kolem jejich rovnovážné polohy, může se pohybovat i molekula jako celek, a může jít o pohyb jak translační, tak rotační.

Translačním pohybům celé molekuly přísluší {\footnotesize [ v trojrozměrném prostoru ] } tři stupně volnosti. Podobně má molekula v obecném případě i tři rotační stupně volnosti, takže z $3n$ stupňů volnosti $n$-atomové molekuly jen $3n-6$ odpovídá kmitům. Výjimku tvoří molekuly, v nichž jsou atomy rozloženy na jedné přímce: pak nemá smysl hovořit o otáčení kolem této přímky jako osy, a proto je kmitových stupňů volnosti $3n-5$.

Při řešení mechanické úlohy o kmitech molekul je užitečné hned zpočátku vyřadit z našich úvah tyto translační a rotační stupně volnosti.

Translaci vyloučíme tak, že vybereme takovou vztažnou soustavu, ve které je celková hybnost molekuly nulová. Jelikož tato podmínka znamená, že těžiště molekuly musí být v klidu, je možné ji zapsat jako požadavek, aby všechny tři souřadnice těžiště byly konstantní. Zapišme $\vv{r}_a = \vv{r}_{a0} + \vv{u}_a$ (kde jsme $\vv{r}_{a0}$ je polohový vektor rovnovážného bodu $a$-tého částice a $\vv u_a$ jeho výchylka z tohoto bodu); naše podmínka pak má tvar
\[ \sum m_a \vv r_a = \text{const.} \equiv \sum m_a \vv r_{a0}, \]
z čehož hned plyne
\begin{equation} \label{24.1}
	\sum m_a \vv u_a = 0.
\end{equation}

Podobně rotaci vyloučíme tak, že položíme celkový moment hybnosti rovný nule. Protože moment hybnosti ovšem není úplnou časovou derivací žádné funkce souřadnic, není možné obecně napsat podmínku, aby byl roven nule, jako požadavek, aby tato funkce byla rovna konstantě. Nicméně případ malých kmitů představuje jistou výjimku: když znova položíme $\vv r_a = \vv r_{a0} + \vv u_a$ a zanedbáme veličiny malé druhého řádu vzhledem k výchylkám $\vv u_a$, můžeme napsat moment hybnosti takto:
\[ \vv M = \sum m_a \vv r_a \times \vv v_a = \sum m_a (\vv r_{a0} + \vv u_{a0}) \times \dot{\vv u}_{a} \approx \sum m_a \vv r_{a0} \times \dot{\vv u}_a = \deriv{}{t} \sum m_a \vv r_{a0} \times \vv u_a. \]
Proto je možno v tomto přiblížení pro vymizení momentu hybnosti psát podmínku
\begin{equation} \label{24.2}
	\sum m_a \vv r_{a0} \times \vv u_a = \text{const.} = 0.
\end{equation}
{\footnotesize [ Výraz vlevo musí být vždy konstantní, tedy i v případě nulových výchylek. Jenže v tomto případě je výraz nulový, a tak musí být nulový i v ostatních případech. ] } (Počátek soustavy souřadnic je zde možno vybrat libovolným způsobem.)

Normální kmity molekuly lze klasifikovat podle charakteru kmitů atomů, a to pomocí úvah vázaných na symetrii rozložení atomů (v rovnovážné poloze). Existuje na to velmi obecná metoda, která je založena na využití teorie grup; tato metoda se vykládá v jiné knize tohoto kursu\footnote{Konkrétně jde o § 100 v knize 3 --- Kvantová mechanika. {\footnotesize [ Kterou do češtiny asi jen tak překládat nebudu. ] }}. Zde se budeme věnovat jen několika elementárním případům.

Jestliže všech $n$ atomů leží v jedné rovině, je možné rozlišit kmity, při kterých atomy v této rovině zůstávají, a kmity, při nichž atomy z roviny vystupují. Počet jedněch i druhých snadno zjistíme: pohyb v rovině má celkem jen $2n$ stupňů volnosti, z toho jsou dva translacemi a jeden rotací celé molekuly. Proto je celkový počet normálních kmitů v jedné rovině $2n-3$. Zbytek, tedy $(3n-6)-(2n-3) = n-3$ kmitových stupňů volnosti atomy z jejich původní roviny vychyluje.

V případě lineární molekuly je podobně možno rozlišovat kmity, které zachovávají její přímočarou podobu, a kmity, které vychýlí atomy z jedné přímky. Jelikož $n$ částic na přímce má jen $n$ stupňů volnosti, z čehož je jeden translační, je celkový počet stupňů volnosti pro kmity, které zachovávají atomy na přímce, $n-1$. Protože u lineární molekuly je $3n-5$ kmitových stupňů volnosti, připadá na kmity, které naruší přímočarou podobu molekuly, $2n-4$ stupňů volnosti. Nicméně těmto kmitům přísluší jen $n-2$ různých frekvencí, neboť se každý z těchto kmitových módů může realisovat dvěma nezávislými způsoby (ve dvou směrech kolmých k původní přímce). Ze symetrie je pak patrné, že každá taková dvojice normálních kmitů musí mít stejné frekvence.

{\centering\bfseries\Large Cvičení

}

\small

\example{23}{1} Určit frekvence kmitů lineární trojatomové symetrické molekuly A-B-A (viz obr. 28). Předpokládá se, že potenciální energie závisí jen na vzdálenostech A-B a B-A a na úhlu ABA.

\textbf{Řešení.} Podélné kmity atomů $x_1$, $x_2$, $x_3$ jsou podle \eqref{24.1} vázány vztahem
\[ m_A (x_1 + x_3) + m_B x_2 = 0. \]
S pomocí této podmínky vyloučíme $x_2$ z lagrangiánu podélných kmitů, jenž má tvar:
\[ \lagr = \frac{m_A}{2}(\dot x_1^2 + \dot x_3^2) + \frac{m_B}{2} \dot x_2^2 - \frac{k_1}{2}[ (x_1 - x_2)^2 + (x_3 - x_2)^2], \]
načež zavedeme nové souřadnice
\begin{align*}
	Q_a &= x_1 + x_3, &
	Q_s &= x_1 - x_3.
\end{align*}
Nakonec obdržíme
\[ \lagr = \frac{m_A \mu}{4m_B} \dot Q_a^2 + \frac{m_A}{4} \dot Q_s^2 - \frac{k_1 \mu^2}{4m_B^2} Q_a^2 - \frac{k_1}{4} Q_s^2, \]
kde jsme označili $\mu = 2m_A + m_B$ hmotnost celé molekuly. Odtud je už vidět, že $Q_a$ a $Q_s$ jsou (až na normalisaci) normálními souřadnicemi. Souřadnice $Q_a$ přísluší antisymetrickým kmitům vzhledem ke středu molekuly ($x_1 = x_3$ --- viz obr. 28 \emph a) s frekvenci
\[ \omega_a =\ \sqrt{\frac{k_1 \mu}{m_A m_B}}. \]
Souřadnice $Q_s$ zato odpovídá symetrickým kmitům ($x_1 = -x_2$, obr. 28 $\delta$) s frekvencí
\[ \omega_{s1} =\ \sqrt{k_1/m_1}. \]

\begin{minipage}{0.5 \textwidth}
\wfig{28}{7cm}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5 \textwidth}
\wfig{29}{5cm}
\end{minipage}

Kolmé výchylky atomů $y_1$, $y_2$, $y_3$ jsou podle \eqref{24.1} a \eqref{24.2} vázány vztahy
\begin{align*}
	m_A(y_1 + y_3) + m_B y_2 &= 0, & y_1 &= y3
\end{align*}
(jde o symetrické prohnutí molekuly, obr. 28, spodní schéma). Potenciální energii příslušnou tomuto ohnutí zapíšeme ve tvaru $k_2 l^2 \delta^2/2$, kde $\delta$ je odchylka úhlu ABA od $\pi$; pomocí výchylek ji vyjádříme jednoduše:
\[ \delta = \frac 1 l [(y_1 - y_2) + (y_3 - y_2)]. \]
V lagrangiánu opět vyloučíme $y_2$ a zbývající $y_1$ vyjádříme pomocí $\delta$, takže dostaneme
\[ \lagr = \frac{m_A}{2}(\dot y_1^2 + \dot y_3^2) + \frac{m_B}{2} \dot y_2^2 - \frac{k_2 l^2}{2} \delta^2 = \frac{m_A m_B}{4\mu} l^2 \dot \delta^2 - \frac{k_2 l^2}{2} \delta^2, \]
odkud obdržíme frekvenci
\[ \omega_{s2} = \sqrt{2k_2 \mu / m_A m_B}. \]

\example{23}{2} Totéž pro molekulu ABA, ovšem trojúhelného tvaru (viz obrázek 29).

\textbf{Řešení.} Podle \eqref{24.1} a \eqref{24.2} jsou složky výchylek $\vv u$ atomů ve směrech $x$ a $y$ vázány vztahy
\begin{align*}
	m_A(x_1+x_3) + m_B x_2 &= 0,\\
	m_A(y_1 +y_3) + m_B y_2 &= 0,\\
	\sin \alpha (y_1 - y_3) - \cos \alpha (x_1 + x_3)= &= 0.
\end{align*}
Změny $\delta l_1$ a $\delta l_2$ vzdáleností mezi oběma A a B se dostanou projektováním vektorů $\vv u_1 - \vv u_2$ a $\vv u_3 - \vv u_2$ do směru úseček AB a BA:
\begin{align*}
	\delta l_1 &= (x_1 - x_2) \sin \alpha + (y_1 - y_2) \cos \alpha, \\
	\delta l_2 &= -(x_3 - x_2) \sin \alpha + (y_3 - y_2) \cos \alpha.
\end{align*}
Změna úhlu ABA se dostane projektováním těch stejných vektorů do směrů kolmým k úsečkám AB a BA:
\[ \delta = \frac 1 l [ (x_1 - x_2) \cos \alpha - (y_1 - y_2) \sin \alpha ] - \frac 1 l [ (x_3 - x_2) \cos \alpha + (y_3 - y_2) \sin \alpha ]. \]
Lagrangián molekuly:
\[ \lagr = \frac{m_A}{2}(\dot{\vv u}_1^2 + \dot{\vv u}_3^2) + \frac{m_B}{2}\dot{\vv u}_2^2 - \frac{k_1}{2} ( \delta l_1^2 + \delta l_2^2) - \frac{k_2 l^2}{2} \delta^2. \]
Zavedeme nové souřadnice
\begin{align*}
	Q_a &= x_1 + x_3, &
	q_{s1} &= x_1 - x_3, &
	q_{s2} &= y_1 +y_3.
\end{align*}
Složky vektorů $\vv u$ se pomocí nich vyjádří takto:
\begin{align*}
	x_1 &= \frac 1 2 (Q_a + q_{s1}), &
	x_3 &= \frac 1 2 (Q_a - q_{s1}), &
	x_2 &= - \frac{m_A}{m_B} Q_a, \\
	y_1 &= \frac 1 2 (q_{s2} + Q_a \cotg \alpha), &
	y_3 &= \frac 1 2 (q_{s2} - Q_a \cotg \alpha), &
	y_2 &= - \frac{m_A}{m_B} q_{s2}.
\end{align*}
a lagrangián přejde na
\begin{align*}
	\lagr &= \frac{m_A}{4} \left( \frac{2 m_A}{m_B} + \frac{1}{\sin^2 \alpha} \right) \dot Q_a^2 + \frac{m_A}{4} \dot q_{s1}^2 + \frac{m_A \mu}{4m_B} \dot q_{s2}^2 - Q_a^2 \frac{k_1}{4} \left(\frac{2 m_A}{m_B} + \frac{1}{\sin^2 \alpha}\right) \left(1 + \frac{2 m_A}{m_B} \sin^2 \alpha \right) - \frac{q_{s1}^2}{4} (k_1 \sin^2 \alpha + 2k_2 \cos^2 \alpha) - \\
	      & - q_{s2}^2 \frac{\mu^2}{4m_B^2}(k_1 \cos^2 \alpha +2k_2 \sin^2\alpha) + q_{s1} q_{s2} \frac{\mu}{2m_B}(2k_2 - k_1) \sin \alpha \cos \alpha.
\end{align*}

Hned je odtud vidět, že souřadnice $Q_a$ je normální a přísluší jí kmity s frekvencí
\[ \omega_a^2 = \frac{k_1}{m_A} \left(1 + \frac{2m_A}{m_B} \sin^2\alpha\right). \]
Tyto kmity jsou antisymetrické vzhledem k ose $y$ ($x_1 = x_3$, $y_1 = -y_3$, obr. 29 \emph{a}).

Souřadnice $q_{s1}$ a $q_{s2}$ odpovídají dvěma kmitovým módům zároveň (tyto módy jsou symetrické vzhledem k ose $y$: $x_1 = - x_3$ a $y_1 = y3$; obr. 29, zbylé dva případy). Jejich frekvence se obdrží jako kořeny kvadratické charakteristické rovnice v $\omega^2$
\[ \omega^4 - \omega^2 \left[ \frac{k_1}{m_A} \left(1 + \frac{2 m_A}{m_B} \cos^2 \alpha \right) + \frac{2k_2}{m_A} \left(1 + \frac{2m_A}{m_B} \sin^2 \alpha \right) \right] + \frac{2\mu k_1 k_2}{m_B m_A^2} = 0. \]
Je-li $2\alpha = \pi$, pak všechny tyto frekvence souhlasí s těmi, které jsme nalezli v cvičení 1.

\example{24}{3} Totéž pro lineární nesymetrickou molekulu ABC (viz obr. 30).

\wfig{30}{6cm}

\textbf{Řešení.} Podélné ($x$) a příčné ($y$) výchylky atomů jsou vázány vztahy
\begin{gather*}
	m_A x_1 + m_B x_2 + m_C x_3 = 0, \\
	m_A y_1 + m_B y_2 + m_C y_3 = 0, \\
	m_A l_1 y_1 = m_C l_2 y_3.
\end{gather*}
Potenciální energii natažení a ohnutí píšeme ve tvaru
\[ \frac{k_1}{2} (\delta l_1)^2 + \frac{k_1'}{2} (\delta l_2)^2 + \frac{k_2 l^2}{2} \delta^2. \]
$(2l = l_1 + l_2)$. Provedeme vyčíslení zcela stejně jako v úloze 1 a obdržíme pro příčné kmity
\[ \omega_t^2 = \frac{k_2 l^2}{l_1^2 l_2^2} \left( \frac{l_1^2}{m_C} + \frac{l_2^2}{m_A} + \frac{4l^2}{m_B} \right) \]
a frekvence dvou podélných kmitů se získají řešením bikvadratické rovnice
\[ \omega^4 - \omega^2 \left[ k_1 \left( \frac{1}{m_A} + \frac{1}{m_B} \right) + k'_1 \left( \frac{1}{m_B} + \frac{1}{m_C} \right) \right] + \frac{\mu k_1 k'_1}{m_A m_B m_C} = 0. \]

\normalsize

\section{Tlumené kmity}

Zatím jsme vždy vyšetřovali jen případy, kdy pohyb těles probíhal buď ve vakuu, nebo kdy bylo možno působení prostředí na pohyb zanedbat. Ve skutečnosti ovšem při pohybu může prostředí, v němž pohyb probíhá, klást odpor a postupně pohyb tlumit. Energie pohybujícího se tělesa se přitom postupně mění v teplo, nebo, jak říkáme, \emph{disipuje}.

Proces pohybu v takových podmínkách už není procesem čistě mechanickým; k jeho řešení je potřeba znát i něco o pohybech částic prostředí a vnitřního tepelného stavu jak tělesa, tak i prostředí. Už tudíž nelze obecně tvrdit, že zrychlení pohybujícího se tělesa je funkcí jen souřadnic a rychlostí v daný časový okamžik, a tak nemusí existovat pohybové rovnice v tom tvaru, na jaký jsme zvyklí z mechaniky. Zkrátka, obecná úloha o pohybu tělesa v prostředí už není úlohou mechaniky.

Nicméně existuje určitá kategorie jevů, kdy je možno pohyb v prostředí přibližně popsat pomocí pohybových rovnic mechaniky tak, že do nich doplníme nějaké další členy. Do této kategorie patří i kmity s frekvencemi, jež jsou malé ve srovnání s frekvencemi charakteristickými pro vnitřní disipativní procesy v prostředí. Při splnění těchto podmínek je možno počítat, že na těleso působí jakási \emph{třecí síla}, která (pro dané homogenní prostředí) závisí jenom na rychlosti tělesa.

Jestliže je k tomu tato rychlost dostatečně malá, je možno rozložit třecí sílu v mocninnou řadu. Absolutní člen řady je roven nule, protože na těleso v klidu nepůsobí žádné třecí síly, a tak je první nenulový člen řady úměrný rychlosti. Proto je možno zobecněnou sílu tření $f_t$, která působí na soustavu provádějící jednorozměrné malé kmity se zobecněnou souřadnicí $x$, psát ve tvaru
\[ f_t = -\alpha \dot x, \]
kde $\alpha$ je kladná konstanta, a znamení minus říká, že síla účinkuje vždy proti směru rychlosti. Doplníme-li tuto sílu na pravou stranu pohybové rovnice \eqref{21.4}, dostaneme
\begin{equation} \label{25.1}
	m\ddot x = - kx - \alpha \dot x.
\end{equation}
Dělme ji $m$ a zaveďme označení
\begin{align} \label{25.2}
	k/m &= \omega_0^2, & \alpha/m = 2\lambda.
\end{align}
$\omega_0$ je zde frekvence volných kmitů soustavy bez tření. Veličina $\lambda$ se nazývá \emph{koeficientem útlumu}.\footnote{Bezrozměrný součin $\lambda T$ (kde $T = 2\pi/\omega$ je perioda kmitů) se nazývá \emph{logaritmickým dekrementem tlumení}.}

Máme tedy rovnici
\begin{equation} \label{25.3}
	\ddot x + 2\lambda \dot x + \omega_0^2 x = 0.
\end{equation}
Podle obecných pravidel řešení lineárních diferenciálních rovnic s konstantními koeficienty je obecné řešení nějakou lineární kombinací funkcí $e^{rt}$, kde $r$ zjistíme z charakteristické rovnice
\[ r^2 + 2\lambda r + \omega_0^2 = 0. \]
Obecné řešení rovnice \eqref{25.3} je tedy
\begin{align*}
	x &= c_1 e^{r_1 t} + c_2 e^{r_2 t}, & r_{1,2} &= - \lambda \pm\ \sqrt{\lambda^2 - \omega_0^2}.
\end{align*}

Zde je třeba rozlišit dva případy.

Je-li $\lambda < \omega_0$, pak jsou obě hodnoty $r$ komplexně sdružené. Obecné řešení pohybové rovnice je pak možno zapsat ve tvaru
\[ x = \Re \left[ A \exp ( -\lambda t + \I t \sqrt{\omega_0^2 - \lambda^2} ) \right], \]
kde $A$ je nějaká komplexní konstanta. Je tedy
\begin{align} \label{25.4}
	x &= ae^{-\lambda t} \cos(\omega t + \alpha), & \omega &= \sqrt{\omega_0^2 - \lambda^2},
\end{align}
kde $a$ a $\alpha$ jsou již reálné konstanty. Pohyb, který je dán tímto vzorcem, představuje tak řečené \emph{tlumené kmity}. Je možno se na něj dívat jako na obyčejné harmonické kmity, ovšem s exponenciálně ubývající amplitudou. Rychlost tohoto ubývání je dána koeficientem $\lambda$ a \clqq frekvence\crqq\ kmitů je menší než frekvence volných kmitů bez tření; při $\lambda \ll \omega_0$ je rozdíl mezi $\omega$ a $\omega_0$ jen druhého řádu malosti. Zmenšení frekvence kmitů při přidání tření není příliš překvapivé, neboť tření všeobecně klade pohybu odpor.

Je-li $\lambda \ll \omega_0$, pak se za čas jedné periody $2\pi / \omega$ amplituda tlumených kmitů skoro nezmění. V tomto případě má cenu se podívat na střední hodnoty čtverců souřadnice a rychlosti za jednu periodu, a při středování zanedbat změny činitele $e^{-\lambda t}$. Tyto čtverce jsou zřejmě úměrné $e^{-2\lambda t}$. Proto i energie soustavy ve střední hodnotě klesá podle vzorce
\begin{equation} \label{25.5}
	\overline E = E_0 e^{-2\lambda t},
\end{equation}
kde $E_0$ je počáteční hodnota energie.

Nechť je nyní $\lambda > \omega_0$. Pak jsou obě hodnoty $r$ reálné a záporné. Řešení pak má obecně tento tvar:
\begin{equation} \label{25.6}
	x = c_1 \exp [ - (\lambda - \ \sqrt{\lambda^2 - \omega_0^2}) t] + c_2 \exp[ - (\lambda +\ \sqrt{\lambda^2 - \omega_0^2}) t].
\end{equation}
Vidíme, že pokud je tření moc silné, celý pohyb má jen podobu exponenciálního ubývání $|x|$; pohyb tedy asymptoticky spěje k rovnovážné poloze. Tento druh pohybu se nazývá \emph{aperiodicky tlumeným pohybem}.

Nakonec zbývá případ, kdy je přesně $\lambda = \omega_0$. Pak má charakteristická rovnice jeden dvojnásobný kořen $-\lambda$. Jak víme, obecné řešení diferenciální rovnice má v tomto případě tvar
\begin{equation} \label{25.7}
	x = (c_1 + c_2 t)e^{-\lambda t}.
\end{equation}
To je speciální případ aperiodického tlumení. {\footnotesize [ Někdy se hovoří o \emph{kritickém tlumení}. ] } Ani tento pohyb nemá charakter kmitů.

Pro soustavy s větším počtem stupňů volnosti jsou zobecněné síly tření, které odpovídají souřadnicím $x_i$, rovněž lineárními funkcemi rychlostí ve tvaru
\begin{equation} \label{25.8}
	f_{i,t} = - \sum_k \alpha_{ik} \dot x_k.
\end{equation}
O případné symetrii $\alpha_{ik}$ nelze pomocí čistě mechanických úvah zjistit vůbec nic. Metodami statistické fysiky lze ovšem zjistit,\footnote{Viz knihu V --- Statistická fysika, § 121.} že musí vždy být
\begin{equation} \label{25.9}
	\alpha_{ik} = \alpha_{ki}.
\end{equation}
Proto je možno zapsat výrazy \eqref{25.8} jako derivace
\begin{equation} \label{25.10}
	f_{i,t} = - \pderiv{F}{\dot x_i}
\end{equation}
od kvadratické formy
\begin{equation} \label{25.11}
	F = \half \sum_{i,k} \alpha_{ik} \dot x_i \dot x_k,
\end{equation}
jež se nazývá {\footnotesize [ (Rayleighova) ] } \emph{disipativní funkce}.

Síly \eqref{25.10} se musí doplnit na pravou stranu Eulerovy-Lagrangeovy rovnice:
\begin{equation} \label{25.12}
	\deriv{}{t} \pderiv{\lagr}{\dot x_i} = \pderiv{\lagr}{x_i} - \pderiv{F}{\dot x_i}.
\end{equation}

Disipativní funkce má sama o sobě důležitý fysikální význam: určuje, jak rychle se ztrácí energie ze systému. O tom se snadno přesvědčíme, když vezmeme úplnou časovou derivaci mechanické energie soustavy. Obdržíme:
\[ \deriv E t = \deriv{}{t} \left( \sum_i \dot x_i \pderiv{\lagr}{\dot x_i} - \lagr \right) = \sum_i \dot x_i \left( \deriv{}{t} \pderiv{\lagr}{\dot x_i} - \pderiv{\lagr}{x_i} \right) = - \sum_i \dot x_i \pderiv{F}{\dot x_i}. \]
Jenže $F$ je kvadratická funkce rychlostí, takže podle Eulerovy věty o homogenních funkcích je suma na pravé straně rovnosti rovna $2F$. Tak získáme
\begin{equation} \label{25.13}
	\deriv E t = -2F,
\end{equation}
tedy rychlost ubývání energie je dána dvojnásobkem disipativní funkce. Jelikož disipativní procesy musí vždy vést ke snížení energie, je třeba, aby bylo vždy $F > 0$, a z toho plyne, že kvadratická forma \eqref{25.11} musí být positivně definitní.

Rovnice malých kmitů při započtení tření se získá přidáním sil \eqref{25.8} na pravou stranu rovnic \eqref{23.5}:
\begin{equation} \label{25.14}
	\sum_k m_{ik} \ddot x_k + \sum_k k_{ik} x_k = - \sum_k \alpha_{ik} \dot x_k.
\end{equation}

Klademe-li v těchto rovnicích
\[ x_k = A_k e^{rt}, \]
obdržíme po krácení $e^{rt}$ soustavu lineárních algebraických rovnic pro konstanty $A_k$:
\begin{equation} \label{25.15}
	\sum_k (m_{ik} r^2 + \alpha_{ik} r + k_{ik}) A_k = 0.
\end{equation}
Tato soustava má netriviální řešení jen tehdy, je-li její determinant roven nule. Tak dostaneme charakteristickou rovnici, která určuje hodnoty $r$:
\begin{equation} \label{25.16}
	\det(m_{ik} r^2 + \alpha_{ik} r + k_{ik}) = 0.
\end{equation}

To je rovnice $2s$-tého stupně pro $r$. Jelikož všechny její koeficienty jsou reálné, tak musí být kořeny buď reálné, nebo po dvou komplexně sdružené. Přitom všechny kořeny mají zápornou reálnou část. (Kdyby tomu tak nebylo, tak by některé souřadnice a rychlosti, a s nimi i energie, exponenciálně rostly s časem, zatímco tření má energii vždy snižovat.)
